【蘋果踢爆】隱藏電話先按133真係有用？ 中資機構客服熱線一樣睇到

147,714
建立時間 (HKT): 0913 21:00

適中字型
較大字型
已實施逾20年的「133」隱藏電話示號功能有重大漏洞。有市民發現，致電部份商戶熱線時，即使先按「133」，對方仍知悉其來電號碼，當中包括中國移動、WeChat Pay、支付寶及Ctrip。通訊辦承認，中國移動、WeChat Pay及Ctrip的電話系統設備不正確，有關電訊商得悉問題後已修正；有專家指，「133」指示只適用於香港，若商戶將熱線電話轉駁至中國接聽，仍可能顯示電話號碼。

記者 伍雅謙

現時巿民使用電話服務時，若不想向接聽者顯示電話號碼，可在撥打前先按「133」把號碼隱藏，但原來「133」亦非萬能。市民應先生指，近月以「133」分別致電中國移動、WeChat Pay、支付寶及Ctrip的客戶服務熱線，其中WeChat Pay熱線人員不但知悉其來電屬固網電話，「佢直接講得出我個來電號碼」；支付寶的熱線人員記錄其查詢後，回覆時卻致電其來電號碼，而非其帳戶登記的號碼。中國移動及Ctrip的客戶服務員亦得知其來電號碼。

「咁多間公司都唔遵守個規則，133可有可無。」他就此向通訊辦投訴，但通訊辦的回覆無法確保日後不再發生上述情況。

記者上月底致電上述熱線測試，發現Ctrip已拒絕「133」的來電，並播出普通話語音提示：「呼叫受限，請勿越權使用。」該熱線現只接受沒有隱藏號碼的電話；其餘3間公司的客服則指無法得悉來電號碼。記者另外再致電淘寶香港、1823及八達通等熱線測試，除淘寶的客服指能看到部份來電號碼外，其餘客服均指無法得悉號碼。

根據通訊局的來電線路識別服務的業務守則，以「133」撥出電話，並非即時隱藏號碼，發訊網絡與接訊網絡之間仍會傳送來電線路識別資料（call ID），但需將資料分類為「不顯示的電話號碼」。

通訊辦表示，已就事件向相關公司的電訊營辦商了解，經電訊商測試，證實29458888（中國移動）、 39105666（WeChat Pay）及30699966（Ctrip）的電話號碼，因接收方電話系統的來電線路識別設定不正確，未有隱藏來電者的號碼，電訊商已作出修正；至於22453201（支付寶）的電話號碼，則未有向接電者顯示來電號碼。通訊辦又指，根據業務守則，巿民致電本港電話而被轉駁至外地接聽，若用戶已撥打「133」字頭，對外電訊商不得向第三方披露所收到的來電線路識別資料。

WeChat Pay回應時確認事件，並指與電訊商的系統操作有關，已進行系統提升。Ctrip表示已通知電訊商改進，但未有回應拒接隱藏示號電話的原因。淘寶及支付寶則表示，已多次測試及調查，未發現有關情況，並指技術上無法再現電訊商已隱藏的撥入號碼，將會向電訊商反映。中移動則至截稿前仍未回應。

香港資訊科技商會榮譽會長方保僑表示，「133」功能並無實質監管，電訊商即使未有正確設定客戶電話系統，亦沒有任何罰則，「無做原來都無事，睇落就唔係咁安全」。他又指，停止示號功能的「133」及取消隱藏功能的「1357」，均只適用於香港，本港以外地方未必能辨識，若商戶將熱線電話轉駁至內地接聽，有機會仍會顯示電話號碼。

話時話好多年都冇收過冇來顯示嘅電話打入來

講起又係

除左推銷電話外 已經好耐冇人打過黎

old news, 一早就知飛線上大陸可以破解133

好人好姐有邊個會打過去

昨天有個唔知乜電話打嚟

支那做咁多壞事 一定有報應

一直報緊
係市民大眾個度

係有啲朋友成日想check鳩人先用133打

班安信狗會用133 打黎